\chapter{Diseño de la solución}%
\label{cha:diseño_de_la_solución}
En este capitulo se explica el proceso usado para llegar a la solución planteada en 
el presente trabajo, incluyendo qué principios fueron usados como base y bajo
qué criterios se escogieron los parámetros usados.

\section{Metodología}%
\label{sec:metodología}

En términos simples lo que se hizo fue tratar de unir lo más posible a las
distintas entidades que conforman los registros, tomando en cuenta las
características que hacen que dos registros sean similares o no. En estricto
rigor existe la probabilidad de que dos personas sean unidas sin ser la misma o
viceversa, especialmente cuando no hay datos más específicos. Por lo tanto
después de unir la mayor cantidad posible de registros se procede a discriminar
con base en distintos atributos que pueden estar presentes, tales como edades o
relaciones familiares.

\subsection{Registros usados}%
\label{sub:registros_usados}


Los datos usados durante el presente trabajo provienen de cuatro tipos de registros. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bautizos}: representan el bautizo de una persona. En general
        incluyen el nombre completo del bautizado, los nombres de ambos
        padres, si se trata del bautizo de un hijo \textit{legítimo} (ambos
        padres están casados) o \textit{natural} (los padres no están casados)
        y los padrinos. También incluyen información con respecto a la fecha
        del bautizo y el lugar. A veces incluyen la edad de la persona a
        bautizar, ya que no siempre se cumple que se bautiza apenas se nace.

    \item \textbf{Matrimonios}: representan el matrimonio entre un novio y una
        novia. Tiende a incluir la información de los padres de ambos, y de los
        testigos de matrimonio y padrinos de los novios. En el caso de los
        cónyuges en sí incluye los nombres completos, edades, categoría
        (natural o legítimo), entre otros.

    \item \textbf{Defunciones}: representan el entierro de una persona. Suelen
        incluir el nombre de quien falleció y la fecha de entierro. A veces incluyen a los padres
        del difunto, y de estar casado, él o la cónyuge. En algunos casos también incluyen la edad de quien
        falleció.

    \item \textbf{Herencias}: en estos registros la información que se puede obtener es la de los herederos
        y su relación con quien deja la herencia. En algunos casos incluye cónyuges de los herederos y nombres de sus padres.
\end{itemize}

Cabe recalcar que,
por la naturaleza no estandarizada de los registros eclesiásticos, existe la posibilidad de omisiones de datos importantes.
Por ejemplo, es posible que alguno de los padres de la persona bautizada no aparezca por criterio del sacerdote que
ingresó el acta.

Para poder usar estos registros se hace necesario transformarlos a un formato
que pueda ser leído por la \textit{BDG}. Los primeros tres tipos de registros
son introducidos al sistema mediante la lectura de los archivos del
\textit{dataset}, los cuales están en formato \textit{csv}. Los documentos de herencia 
fueron ingresadas directamente en \textit{Cypher} dada la mayor complejidad de estos.

% Como no es un trabajo de lectura de datos no hago mas

\subsection{Nodos y Relaciones}%
\label{sub:nodos_y_relaciones}

Para poder modelar las entidades fundamentales de los registros anteriores es
necesario recordar dos cosas de como \textit{Neo4j} define a sus nodos y
relaciones. En primer lugar cada nodo puede tener etiquetas (\textit{labels}) y
propiedades. La etiquetas son una forma de la \textit{BDG} para ``asignar roles
o tipos a los nodos''~\cite{noauthor_1.2._nodate}. Se pueden entender como
distintos conjuntos a los cuales una entidad puede pertenecer. 

Las entidades fundamentales para trabajar en genealogía son las personas. Para modelar a un individuo
se usan una combinación de múltiples etiquetas. Se toma en cuenta tanto características de que posee
un sujeto así como eventos a los cuales asisten.

Los distintos
\textit{labels} pueden ser múltiples dentro de un mismo nodo. En el contexto en
el cual se está trabajando se consideran los siguientes roles:

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{diseno_solucion/graph.png}
    \caption{Ejemplo de registros modelados en \textit{Neo4j} sin procesamiento de similitudes.}
    \label{fig:graph}
\end{figure}
\subsubsection{Personas}%
\label{ssub:personas}


\begin{itemize}
    \item \textbf{Persona}: cualquier nodo que trate sobre algún individual recibe esta etiqueta. Un nodo de
        tipo persona tiene como atributos:

        \begin{itemize}
            \item Nombres
            \item Apellido paterno
            \item Apellido materno
            \item Fecha de nacimiento
            \item Fecha de defunción
            \item Sexo
            \item Estado civil
            \item Categoría
        \end{itemize}
    \item \textbf{Padre}: es cualquier nodo persona que tenga algún hijo.
    \item \textbf{Bautizado}: en el caso de que el nodo hable de alguien de quien se esté registrando un bautizo. Incluye
        como atributo el lugar y la fecha de la ceremonia.
    \item \textbf{Casado}: se aplica esta etiqueta a alguno de los dos cónyuges de un matrimonio
    \item \textbf{Difunto}: se usa en el caso de que una persona sea quien esté siendo catalogado como difunto.
    \item \textbf{Padrino/Testigo}: en donde una persona asiste a alguno de los eventos en la calidad de padrino o testigo respectivamente. 

\end{itemize}

\subsubsection{Eventos}%
\label{ssub:eventos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Evento}: representa un suceso que ocurrió en la vida de una persona. 

    \item \textbf{Matrimonio}: representa un matrimonio al que asistió un conjunto de personas.

    \item \textbf{Defunción}: representa a nodos que tuvieron que ver con una defunción.

    \item \textbf{Bautizo}: representa a nodos que estuvieron involucrados con un bautizo. 
\end{itemize}

\subsubsection{Relaciones}%
\label{ssub:relaciones}

Para poder dar estructura al modelo los nodos se deben relacionar entre si. Se consideran como tipos de enlaces
aquellos que se generan directamente de los registros así como aquellos que se pueden inferir a partir 
de la información que se tiene.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Padre/Hijo}: relación unidireccional entre dos personas que representa una
        relación de parentesco. Aparecen explícitamente en los registros trabajados.
    \item \textbf{Casado}: relación entre una persona y un nodo matrimonio indicando que el
        individuo es el novio o la novia en una boda.
    \item \textbf{Similitud}: relación entre dos personas que indica que existe una posibilidad
        de que sean iguales. Que tan parecidos son dependerán de las propiedades dentro de la relación.
\end{itemize}

\subsection{Fundamentos del algoritmo}%
\label{sub:fundamentos_del_algoritmo}
%TODO: Cambiar nombre de esta sección

En principio cada registro posee entidades que en rigor que no son las mismas. Es común
encontrar personas con el mismo primer nombre y apellido pero que son completamente distintas, como es
el caso de un hijo cuyo nombre sea en honor al abuelo. Otro problema presente es que no existe algún identificador único para
una persona, como ocurre actualmente con el \textit{RUT}.

%TODO: Agregar alguna anécdota con criterios humanos
Para poder encontrar una estructura genealógica hay que encontrar formas en las cuales los distintos
sujetos se pueden parecer o diferenciar. Los criterios de similitud que se pueden usar dependen 
mucho del criterio del genealogista. Para tales efectos se pueden comparar nombres, qué padres tienen
en común, qué hijos, en qué fechas vivieron, incluso los lugares geográficos donde vivieron.

En términos generales para encontrar relaciones genealógicas durante este
trabajo se privilegió un enfoque \textit{top-down} en la construcción del
programa. Primero se busca unir en la mayor forma posible a los distintos
individuos mediante alguna medida de similitud, dejando en principio grupos
compuestos de varios nodos, en una forma similar al \textit{blocking} de
deduplicación. Luego se van eliminando relaciones de similitud dependiendo de
algún criterio establecido en el sistema acorde a las necesidades del genealogista. Finalmente, con las similitudes
restantes se unen aquellos que son candidatos a ser la misma persona.

\subsection{Algoritmo General}%
\label{sub:algoritmo_general}

Se establece un algoritmo para detectar quienes dentro de la base de datos son candidatos a ser 
similares, y por ende, poder juntar cabos sueltos de un árbol genealógico. El problema principal
que se presenta durante la realización del trabajo es que sin establecer algún criterio se termina
comparando todos los nodos persona entre sí, lo cual puede resultar intensivo y caro computacionalmente.

Con el objetivo de evitar hacer comparaciones complejas en un número muy grande de datos se establecen
cuatro pasos. Los primeros pasos clasifican información más fácil de obtener de tal forma que los subsiguientes
tengan que procesar menos pares de personas.

Por otra parte cada comparación genera una conexión de similitud entre dos personas. En el grafo se forma una red
de personas similares, donde mientras más conexos son los nodos más similares son entre sí. Por esto el algoritmo también
crea una red lo más grande posible, para evitar que se pierdan datos interesantes para el genealogista. Después los
pasos siguientes van podando el conjunto hasta dejar solo aquellos que de verdad tengan posibilidades de ser similares.

El algoritmo en si consiste en cuatro pasos, los cuales se explican a continuación.

\subsubsection{Comparar Nombres}%
\label{ssub:comparar_nombres}
Esta parte consiste en tomar pares que aún no han sido comparados de ninguna forma y ver si dos personas
tienen nombres y apellidos similares. Mediante el uso de métricas de distancia de \textit{strings} se comparan
los nombres y cada apellido por separado. De esta forma para cada parte de un nombre se tiene un puntaje, el cual
mediante la ayuda de un clasificador de lógica difusa determina si se parecen o no.

Terminado este paso queda una red de similitud con todos los candidatos a ser similares. Dependiendo
de lo estricto que sea la comparación se espera que haya menos pares si se usan métricas o
clasificaciones más estrictas.

% Tengo dudas de si ésto va acá y/o si debo explicarlo más.
Como métricas de semejanzas de nombres se usaron:
\begin{itemize}
    \item \textit{Overlap Coefficient}
    \item \textit{Jaccard}
    \item \textit{Jaro Winkler}
    \item \textit{Editex}
\end{itemize}

Para las métricas que usan \textit{tokens} se permite usar los siguientes \textit{tokenizadores}:
\begin{itemize}
    \item \textit{Por Q-gramas}
    \item \textit{Alfanumérico}
    \item \textit{Sin tokenizar}
\end{itemize}

\subsubsection{Comparar Tiempos}%
\label{ssub:comparar_tiempos}
Después de obtenerse los pares candidatos se procede a comparar si es posible que 
ambas personas hayan vivido en el mismo lugar. En algunos casos los registros
llevan asociados fechas, las cuales pueden ser aprovechadas para crear
una línea temporal. Para que las personas de un registro se puedan considerar
como similares, estas deben calzar dentro de un segmento de tiempo que sea razonable.

La construcción de la línea de tiempo considera las siguientes fechas importantes:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de nacimiento} 
    \item \textbf{Fecha de defunción} 
    \item \textbf{Fecha de evento genérico} 
\end{itemize}

En general las dos primeras no son explícitas dentro de los registros usados para
probar el programa, pero pueden ser calculadas a partir de las fechas de bautizos y de entierros. 
Dependiendo de si dentro de las actas incluyen las edades donde se realizó uno de los eventos vitales (bautizo,
entierro) es posible calcular una fecha más o menos exacta de las fechas donde realmente vivió una persona.

Las fechas de evento genérico, usualmente matrimonios aunque también pueden incluir herencias, tienen que ir
sí o sí dentro de los límites de la línea de tiempo. De no existir límites en la línea se asume que las fechas
genéricas a lo menos están a una distancia temporal designada por el genealogista.

Para determinar que casos son \textit{coherentes temporalmente} se usa un controlador difuso. Si dos personas
no son coherentes se elimina la relación de similitud entre ellos, reduciéndose el espacio de búsqueda para 
el siguiente paso.
\subsubsection{Comparar Relaciones del Grafo}%
\label{ssub:comparar_relaciones_del_grafo}
En el momento de terminar el paso de comparar tiempos se podría juntar personas, pero no hay garantías de
que se preserve una estructura familiar correcta. En otras palabras existe la posibilidad de que, por ejemplo, 
un individuo tenga dos pares de padres y madres, lo cual no es realista.

Para poder determinar que pares se pueden conservar se procede a comparar los parecidos que tienen en:
\begin{itemize}
    \item Cónyuges
    \item Padres
    \item Hijos
\end{itemize}

Con los puntajes obtenidos a partir de las similitudes se clasifica usando un controlador \textit{fuzzy}, determinando
si se debe conservar o eliminar el par.

En ciertas ocasiones puede no haber forma de comparar usando el grafo, ya que ninguna de las dos personas tiene
padres conocidos, por ejemplo. En estos casos se puede determinar si se quieren mantener o eliminar dependiendo de lo que se
busca.
\subsubsection{Detectar Personas}%
\label{ssub:detectar_personas}
Con los pasos hechos se logra acotar lo más posible la red de similitud, pero aún no se puede hablar de una sola persona.
Hay que determinar qué nodos realmente son los de la misma persona. En este paso se aprovecha de la estructura
de las conexiones entre personas similares, asumiendo que una red más densamente conectada indica a una persona.

Con el propósito de encontrar patrones que sugieren una mayor posibilidad de detectar a una persona se usan algoritmos
de detección de comunidad. En principio solo es necesario detectar los componentes conexos dentro del grafo de similitudes, ya que
personas que ni siquiera comparten nombres deberían estar completamente desconectadas las unas de las otras. En la práctica pueden
surgir estructuras de comunidad, donde si no se hace la distinción unen a personas que se parecen en algo, pero en realidad
son demasiado distintas para estarlo.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{diseno_solucion/diagrama.png}
    \caption{Diagrama del algoritmo general.}
    \label{fig:diagrama}
\end{figure}

\section{Arquitectura}%
\label{sec:arquitectura}
En esta sección se detalla como se estructuró el sistema en términos de arquitectura informática. Responde a la necesidad
de establecer un diseño a nivel general de que componentes debe contener el programa y como se relacionan entre sí.

El sistema para análisis de datos genealógicos fue separado en 3 partes, las
cuales fueron diseñadas con el fin de minimizar la cantidad de cambios
necesarios en el caso de que se decida cambiar de tecnología o de técnica
usada. 

El diseño está basado en una arquitectura de capas~\cite{richards_software_2015}, donde cada uno de los módulos se comunica
solo con el que está arriba o abajo en el diagrama, el cual se puede visualizar en la figura~\ref{fig:arquitectura}. 
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{diseno_solucion/arquitectura.png}
    \caption{Arquitectura del sistema de análisis genealógico, usando un diagrama de componentes de \textit{UML2}~\protect\cite{bell_component_2004}.}
    \label{fig:arquitectura}
\end{figure}

\subsection{Base de datos}%
\label{sub:base_de_datos}
La capa de base de datos guarda toda la información de las entidades que conforman el sistema genealógico
junto con sus relaciones. Se encarga de entregar los datos necesarios para la ejecución de los distintos
pasos de las capas superiores. Además guarda sus resultados para posterior uso. Hay algoritmos de grafos
que pueden ser ejecutados a este nivel, ya que la \textit{BDG} permite una ejecución de ellos más optimizada.

%TODO: Ver como se diferencia una BDG de un programa como gephi.

Para este componente se escogió \textit{Neo4j} ya que posee la comunidad más activa, además de un
lenguaje de consultas fácil de entender. En conjunto con la base de datos en sí se escogieron dos \textit{plugins}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{APOC}}: es una biblioteca de procedimientos auxiliares para \textit{Neo4j}. Contiene
        funciones que ayudan a simplificar algunas consultas, además de utilidades para la refactorización de grafos y
        agregación de nodos, entre otros~\cite{noauthor_apoc_nodate}.
    \item \textbf{\textit{Graph Algorithms}}: biblioteca centrada exclusivamente en la implementación y ejecución de algoritmos
        de grafos tales como \textit{Louvain} o \textit{componentes conexos}~\cite{neo4j_team_neo4j_nodate}.
\end{itemize}
\subsection{Controlador}%
\label{sub:controlador}
Este subsistema se encarga de ejecutar el algoritmo de cuatro pasos para detectar personas en un contexto genealógico. 
Obtiene los registros de la capa de base de datos. Entrega los resultados del procesamiento a la capa de interfaz.

La capa de control, a su vez, tiene componentes que realizan distintas funciones dentro del algoritmo:
\begin{itemize}
    \item Obtiene los resultados de las distintas consultas hechas a la
        \textit{BDG} y las presenta al resto del programa.

    \item Modela una persona y sus relaciones a partir de los datos de la
        \textit{BDG} para facilitar su uso.

    \item Se encarga de definir los distintos controladores difusos con sus
        reglas, además de controlar su ejecución.

    \item Ejecuta los cuatro pasos de análisis, delegando aspectos a los
        distintos componentes de ser necesario.
\end{itemize}

Se usó \textit{Python} como lenguaje de desarrollo principal para esta parte. Se argumenta la mayor experiencia
que se tiene en su uso, así como la existencia de múltiples bibliotecas para facilitar un desarrollo más simple en lo que
es programación. Entre los paquetes escogidos se destacan:
\begin{itemize}
    \item \textit{Scikit-fuzzy}: provee de herramientas para lógica
        difusa, incluyendo herramientas para controladores lógicos estilo
        \textit{Mamdani} junto con todas las operaciones necesarias para crear
        variables difusas, entre
        otras~\cite{scikit-fuzzy_development_team_skfuzzy_nodate}

    \item \textit{Py2neo}: paquete que funciona como nexo entre \textit{Neo4j} y \textit{Python}~\cite{small_py2neo_nodate-1}. 

    \item \textit{Py-stringmatching}: para poder realizar comparaciones de strings tales como \textit{Jaro-Winkler}, además de soporte
        para algoritmos de \textit{tokenización}~\cite{py_stringmatching_team_user_nodate}.
\end{itemize}
\subsection{Interfaz}% 
\label{sub:interfaz}

En esta capa se recibe la información calculada en las capas anteriores y se
muestra al usuario final. También transmite las instrucciones del genealogista
al controlador. Permite configurar los parámetros que se van a usar para la ejecución
de los algoritmos y para las visualizaciones correspondientes.

La interfaz se hizo pensando para que funcione en un navegador web. Para
desarrollarla se usa \textit{Flask}~\cite{ronacher_welcome_nodate},
el cual es un \textit{microframework} para \textit{Python} para la conexión entre el
controlador y el navegador. Para las páginas en sí se ocupa una mezcla de
\textit{Jinja2}, el cual es el lenguaje para \textit{templates} de
\textit{Flask}, más \textit{html} y \textit{Javascript}.  Se emplea
\textit{Vis.js}, una biblioteca para \textit{Javascript} para la visualización de
los grafos.

\section{Criterios y Heurísticas}%
\label{sec:criterios_y_heurísticas}

En esta sección se introducen las distintas reglas y heurísticas usadas por los
pasos del algoritmo. ¿Por qué se habla de heurística? En el ámbito de la
genealogía es usual tener que usar la intuición para poder encontrar posibles
enlaces. Dado que los argumentos comúnmente dados, tales como "nació más o
menos cerca", o "tiene un tío que vivía en esa área, así que puede que sean
parientes de algún tipo", son en esencia imprecisos es necesario partir por la
premisa de que los resultados no van a ser el 100\% correctos. También se hace
necesario modelar el criterio que usaría un genealogista para que un computador
pueda calcular la información requerida perdiendo la menor cantidad de
posibilidades posibles. Con este fin se usaron controladores difusos para
definir una serie de reglas que ayudan a encontrar una genealogía en una forma
similar a la que encontraría un humano, tomando en cuenta que los datos
entrantes no son completamente confiables desde un inicio, y encontrando
árboles que sean lo más certeros posibles tomando en cuenta las restricciones a
las cuales son sometidas.

Se debe hacer hincapié en que las reglas son producto de un razonamiento humano
basado en la experiencia y no de resultados optimizados. Por lo tanto es
imposible listar cada una de las excepciones posibles que no calzan a las
reglas. Un ejemplo siempre presente es que cuando hay consanguinidad se forman
ciclos en el "árbol", lo cual ha sido un dolor de cabeza para más de algún
desarrollador de software de genealogía al momento de establecer condiciones
mínimas en el sistema. 
%TODO: Quiero citar ese thread de stackoverflow con el tema de los loops

\subsection{Semejanza por Nombres}% 
\label{sub:semejanza_por_nombres}

Un camino para establecer si dos personas se parecen es ver si sus nombres son
parecidos o no. Una solución sencilla es comparar directamente el nombre completo
de ambos datos, sin embargo tiene las siguientes desventajas:
\begin{itemize}
    \item Es muy susceptible a errores tipográficos, dado que los datos usados
        provienen de fuentes donde los nombres eran ingresados manualmente este
        tipo de casos es común. De hecho existen casos donde hay variantes de
        apellidos introducidos gracias a un cambio en algún acta de nacimiento,
        por ejemplo. 

    \item Si bien el nombre completo de una persona está compuesto por uno o
        más nombres de pila, un apellido paterno y un apellido materno, en la
        documentación de la época lo normal es solo escribir uno de los nombres
        bajo la cual se conoce a la persona más el apellido paterno. Una
        comparación directa entre un nombre completo y uno simplificado
        necesariamente dirá que no se parecen, lo cual hace que se pierda
        información de las relaciones.

    \item Es normal que en la documentación asociada solo se encuentre uno de
        los nombres de pila, siendo este el nombre con el cual se conocía
        dentro de su comunidad. Eso puede significar problemas porque es
        tradicional nombrar a uno de los hijos en honor a santos, abuelos, etc,
        causando que existan registros donde una persona se llame igual que
        otra pero sean padre e hijo. Otra posibilidad que causa esta tendencia
        es que un individuo sea conocido por su segundo nombre durante toda su
        vida, pero no se consiga relacionar con un acta de nacimiento porque
        esta trae el nombre completo.
\end{itemize}

Para poder determinar una semejanza por nombres se deben tomar en cuenta
problemas como los anteriores. Para un análisis más fácil no se usa el nombre
completo, sino que se separa en \textbf{nombres}, \textbf{apellido paterno} y
\textbf{apellido materno}.  Al momento de comparar dos registros se usa una
métrica de semejanza de \textit{strings} (ver sección~\ref{sec:métricas_de_semejanza}) para
los pares \textit{nombre \textemdash{}nombre}, \textit{apellido paterno \textemdash{}apellido
paterno} y \textit{apellido materno\textemdash{}apellido materno}, obteniendo un puntaje
entre 0 y 1 para cada par. Luego cada puntaje se usa como \textit{input} en un
controlador difuso.

\subsubsection{Controlador Difuso}%
\label{ssub:controlador_difuso_nombres}

Consiste en tres \textit{inputs} y dos \textit{outputs} relevantes. Todos comparten el mismo estilo de función de membresía.

\begin{table}[!htpb]
    \centering
    \caption{\textit{Inputs} para controlador difuso de nombres}
    \label{tab:inputs_nombres}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{c X X}
    \toprule
    Nombre de Variable & Descripción & Rango \\\toprule
    \textit{Nombres} & Cuantifica la semejanza entre dos nombres de pila. Considera como una entidad a comparar
    casos como ''Pedro'' y "Pedro Pablo" & $[0,1]$ \\\midrule
    \textit{ApellidoPaterno} & Semejanza entre dos apellidos paternos. & $[0,1]$\\\midrule
    \textit{ApellidoMaterno} & Semejanza entre dos apellidos maternos. & $[0,1]$\\\bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}
\begin{table}[!htpb]
    \centering
    \caption{\textit{Outputs} para controlador difuso de nombres}
    \label{tab:outputs_nombres}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{c X X}
        \toprule
        Nombre de Variable & Descripción & Rango \\\toprule
        \textit{Iguales} & Si, dada la combinación de nombres y apellidos, dos personas podrían ser iguales & $[0,1]$\\\midrule
        \textit{Parentesco} & Si, dada la combinación de apellidos, dos personas pueden ser parientes & $[0,1]$\\\bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\textbf{Funciones de membresía:} todas las variables de nombres usan las mismas funciones de membresía. 
\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{Descripción de funciones de membresía}
    \label{tab:desc_mf_nombres}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{X X X X X}
        \toprule
        Nombre abreviado & Nombre & Descripción & Forma & Parámetros Iniciales \\\toprule
        \textit{mp\_s} & Muy probablemente similar & Se usa cuando ambos datos son prácticamente iguales & Triangular & $[0.8, 1, 1]$ \\\midrule
        \textit{p\_s} & Probablemente similar & Se usa cuando hay una posibilidad de que los datos sean iguales, pero con algún grado de incertidumbre & Triangular & $[0.5, 0.8, 1]$ \\\midrule
        \textit{n\_s} & No se sabe & Por diversas razones no se puede saber si son iguales o no & Triangular & $[0.4, 0.5, 0.7]$ \\\midrule
        \textit{p\_ns} & Probablemente no similar & Existe un probabilidad no menor de que los datos sean distintos & Triangular & $[0, 0.3, 0.5]$ \\\midrule
        \textit{mp\_ns} & Muy probablemente no similar & Los datos comparados son muy distintos & Triangular & $[0, 0, 0.3]$ \\\bottomrule 
    \end{tabularx}
\end{table}
\begin{figure}[!htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{diseno_solucion/sim_nombres.png}
    \caption{Gráfico para funciones de membresía para nombres.}
    \label{fig:diseno_solucion/sim_nombres}
\end{figure}

\textbf{Reglas para nombres:} en estricto rigor se usa un árbol de decisión
difuso para poder decidir no solo si el nombre es similar o no, sino que
también si puede que ambas personas sean parientes o no. Para ese efecto se
revisa la combinación de apellidos y nombres para determinar si ambos son
semejantes partiendo desde el \textit{apellido paterno}. La lógica es que si los
apellidos paternos no se parecen es mucho menos probable que los individuos se parezcan,
siendo la única posibilidad que sean parientes por parte de la madre. Luego se comparan
los \textit{apellidos maternos}, donde si son iguales confirma que el par puede ser de la misma
familia. Pero es usual que los apellidos maternos no aparezcan en los registros, por lo tanto de 
faltar este dato igual se considera que es posible que dos personas sean iguales, pero si no
se parecen se descarta \textit{Igualdad}, pero no \textit{Parentesco}. Finalmente depende
del parecido de los nombres si se confirma la \textit{Igualdad} o no.

\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{Tabla de reglas de nombres, con resultados de igualdad.}
    \label{tab:reglas_nombres}
    \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{c c c}
        \toprule
        Apellidos & Nombres & Igualdad \\\toprule
        \multirow{5}*{ApellidoPaterno[mp\_s] Y ApellidoMaterno[mp\_s]} & Nombres[mp\_s] & Igualdad[mp\_s] \\\cmidrule{2-3}
                                                                       & Nombres[p\_s] & Igualdad[p\_s] \\\cmidrule{2-3}
                                                                       & Nombres[ns] & Igualdad[ns] \\\cmidrule{2-3}
                                                                       & Nombres[p\_ns] & Igualdad[p\_ns] \\\cmidrule{2-3}
                                                                       & Nombres[mp\_ns] & Igualdad[mp\_ns] \\\midrule
        ApellidoPaterno[p\_s] Y ApellidoMaterno[p\_s] & Nombres[mp\_s ó p\_s] & Igualdad[p\_s] \\\cmidrule{2-3}
        ApellidoMaterno[ns] Y ApellidoPaterno[p\_s ó mp\_s] & Nombres[ns] & Igualdad{ns} \\\midrule
        ApellidoPaterno[p\_ns] & Cualquier nombre & Igualdad[p\_ns] \\\midrule
        ApellidoPaterno[mp\_ns] & Cualquier nombre & Igualdad[mp\_ns]  \\\bottomrule
    \end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Semejanza por Tiempos}%
\label{semejanza_por_tiempos}

El siguiente paso del algoritmo es comparar los tiempos en los cuales vivieron
las personas. Para poder determinar si dos personas vivieron en tiempos
cercanos se usan diferentes variables difusas que cuantifican distintas
distancias entre fechas consideradas importantes. Si todas ellas están en un
rango normal se considera que ambas personas se encontraban en un intervalo de
tiempo compatible. Si solo una de ellas llegase a fallar se considera que ambos
registros son incompatibles temporalmente. Para llegar a esa conclusión se usa
un controlador difuso donde cada regla indica que son compatibles si y solo si
todo el resto está conforme. Si falla uno entonces no hay coherencia.

A continuación se describirán los elementos del controlador difuso encargado de
los tiempos:

\textbf{Variables Difusas:} en general para el diseño de las variables difusas
de tiempo no se consideró un estado intermedio para ``no sé'' con el objetivo
de simplificar la cantidad de reglas. Dependiendo de la naturaleza de la
variable se tiene una función de membresía para el estado normal en el cual
debería estar la variable más otras indicando estados anómalos. 

Se presentan a continuación las distintas variables difusas usadas por el controlador
de tiempos:

\begin{itemize}

    \item \textit{Años verídicos reales (AVR)}: corresponde a cuantos años se
        cree que vivió una persona en particular.  Se obtiene a partir de las
        fechas de nacimiento y defunción si es que existen. Sus funciones de
        membresía están hechas pensando en que una persona de la época vive
        cerca de 80 años en promedio y a medida que se aleja de dicho valor es
        menor probable que esa persona haya estado viva (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/AVR}). 
        
        \textit{Funciones de membresía:} \begin{itemize}

            \item \textit{Normal}: indica que la persona vivió una cantidad
                normal de años. Tiene forma trapezoidal. Parámetros iniciales:
                $[-1, 0, 80, 120]$

            \item \textit{Muy Viejo}: indica que la persona tiene demasiados
                años como para ser cierto. Tiene forma trapezoidal. Parámetros
                iniciales: $[80, 120, 200, 200]$

            \item \textit{Paradoja}: indica que la persona es imposible que sea
                real porque implica que nació después de morir. Tiene forma
                trapezoidal. Parámetros iniciales: $[-200, -200, -1, 0]$

        \end{itemize}

    \item \textit{Fecha de nacimiento inicial (FNI)}: corresponde a la
        distancia entre dos fechas de nacimiento de dos registros. Esta
        variable es necesaria porque nunca se registra un cumpleaños,
        sino que se tiene la fecha de bautizo y la edad, lo cual puede
        introducir variaciones en esta variable. Sus funciones de membresía se
        hicieron bajo la lógica de que \textit{FNI} debiese siempre cero para
        un caso ideal (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/FNI}).

        \textit{Funciones de membresía:} \begin{itemize}

            \item \textit{Cerca}: las fechas de nacimiento están razonablemente
                cerca. Tiene forma triangular.  Parámetros iniciales: $[0, 0,
                10]$

            \item \textit{Lejos}: las fechas de nacimiento están muy lejos como
                para ser consideradas coherentes. Tiene forma trapezoidal.
                Parámetros iniciales: $[0, 10, 200, 200]$.

        \end{itemize}
    
    \item \textit{Murió después de evento (MDE)}: comprueba de que una persona
        no haya hecho cosas después de morir, tales como asistir un matrimonio.
        Tiene algo de \textit{slack} porque las fechas no siempre son exactas (ver
        Figura~\ref{fig:diseno_solucion/MDE}).

        \textit{Funciones de membresía:}

        \begin{itemize}

            \item \textit{Probablemente sí (p\_s)}: el sujeto efectivamente murió después de
                ocurrido el evento. Tiene forma trapezoidal. Parámetros iniciales: $[0, 3, 200, 200]$

            \item \textit{No se (n\_s)}: no se tiene información para decidir. Tiene forma triangular. Parámetros
                iniciales: $[-3, 0, 3]$

            \item \textit{Probablemente no (n\_s)}: el sujeto murió antes de haber ocurrido el evento. Esto
                implica que hay una incoherencia. $[-200, -200, -3, 0]$

        \end{itemize}

    \item \textit{Edad antes de matrimonio (EAM)}: es el intervalo entre que una persona nace y se casa. Se ocupa
        pensando en que un individuo normalmente se casa siendo adulto, dependiendo de las leyes locales.
        Por lo tanto hay un rango de edades donde es más probable que una persona de la época se haya
        casado, y otros dos donde es particularmente difícil que ocurra, en particular la niñez (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/EAM}).

        \textbf{Funciones de membresía}: 

        \begin{itemize}

            \item \textit{Muy viejo}: la persona se considera muy vieja como para que se haya casado
                en esas fechas. Tiene forma trapezoidal. Parámetros iniciales: $[50, 60, 200, 200]$.

            \item \textit{Normal}: la persona se casó a una edad considerada común. Tiene forma trapezoidal. Parámetros
                iniciales: $[20, 25, 50, 60]$.

            \item \textit{Muy joven}: la persona es muy joven para haberse casado de acuerdo a los registros. Tiene
                forma trapezoidal. Parámetros iniciales: $[-200, -200, 0, 25]$.

        \end{itemize}

    \item \textit{Edad antes de nacimiento (EAN)}: es el intervalo entre el nacimiento de un hijo y el nacimiento del padre.
        Se asume que la edad para tener hijos se mueve dentro de un rango en forma similar al matrimonio. Usa las
        \textbf{funciones de membresía} de \textit{EAM} (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/EAN}).

    \item \textit{Distancia entre eventos (DEV)}: es el intervalo entre dos eventos cualquiera que no están
        cubiertos bajo los casos anteriores. Funciona bajo la lógica de que los eventos que vive
        una persona tienen que haber ocurrido en un intervalo temporal acotado (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/DEV}).

        \textit{Funciones de membresía}: 

        \begin{itemize}

            \item \textit{Normal}: la distancia entre eventos es razonable para que hayan ocurrido
                en la misma persona. Tiene forma de \textit{z}, con parámetros iniciales $a = 25, b = 50$, los
                cuales indican que la función empieza a decaer en $a$ y se hace cero en $b$.

            \item \textit{Lejos}: la distancia entre eventos es muy lejana para que haya sido atendida
                por la misma persona. Tiene forma de \textit{s}, con parámetros iniciales $a = 25, b = 50$, los
                cuales indican que la función empieza a ascender en $a$ y se hace uno en $b$.

        \end{itemize}

    \item \textit{CoherenciaTemporal}: consecuencia de aplicar las reglas. Indica si los tiempos
        son normales de acuerdo a los parámetros o no. Se obtiene inicialmente usando un método de defuzzificación
        ''mínimo de máximos (som)`` (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/CoherenciaTemporal}).

        \textit{Funciones de membresía}:

        \begin{itemize}
            \item \textit{Alta}: ninguna de las variables anteriores está fuera de sus rangos normales.
                Tiene forma triangular. Parámetros iniciales: $[0, 0, 1]$
            \item \textit{Baja}: hay alguna variable que no es coherente, por lo tanto no se deben
                unir los registros. Tiene forma triangular. Parámetros iniciales: $[0, 1, 1]$
        \end{itemize}

\end{itemize}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \caption{Gráficos de las variables difusas \textit{AVR}, \textit{FNI}, \textit{MDE}}
    \label{fig:time_var_1}
    \begin{subfigure}[!htpb]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/AVR.png}
    \caption{AVR}
    \label{fig:diseno_solucion/AVR}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[!htpb]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/FNI.png}
    \caption{FNI}
    \label{fig:diseno_solucion/FNI}
\end{subfigure} \\

\begin{subfigure}[!htpb]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/MDE.png}
    \caption{MDE}
    \label{fig:diseno_solucion/MDE}
\end{subfigure} 
\end{figure}
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \caption{Gráficos de las variables difusas \textit{EAM}, \textit{EAN}, \textit{DEV} y \textit{CoherenciaTemporal}}
    \label{fig:time_var_2}
    \begin{subfigure}[!htpb]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/EAM.png}
    \caption{EAM}
    \label{fig:diseno_solucion/EAM}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[!htpb]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/EAN.png}
    \caption{EAN}
    \label{fig:diseno_solucion/EAN}
\end{subfigure} \\

\begin{subfigure}[!htpb]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/DEV.png}
    \caption{DEV}
    \label{fig:diseno_solucion/DEV}
\end{subfigure} 
~
\begin{subfigure}[!htpb]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/CoherenciaTemporal.png}
    \caption{CoherenciaTemporal}
    \label{fig:diseno_solucion/CoherenciaTemporal}
\end{subfigure} 
\end{figure}
\subsection{Semejanza por Relaciones de Grafo}%
\label{sub:semejanza_por_relaciones_de_grafo}

Una de las aristas importantes para saber si es posible establecer si dos
individuos son similares, y por lo tanto corresponde que se unan en un árbol
genealógico a través de los parentescos comunes que ambos comparten. Para
este fin se usa la estructura del grafo de similitudes entre dos candidatos a
pariente en común, y si se puede establecer un nexo entre ambas opciones se
otorga un puntaje. 

El \underline{puntaje} de una relación específica, el cual cuantifica qué tan
fácil es llegar de una persona a otra mediante dicha conexión, corresponde al
inverso de la cantidad de saltos necesarios para llegar de un pariente a otro.
De esta forma si solo se necesita un salto se obtiene un puntaje máximo,
indicando que ambos parientes son muy similares, y por lo tanto los individuos
también puede que lo sean. En caso contrario el puntaje disminuye a medida que
aumenta la cantidad de saltos necesarios.

Existen cuatro tipos de relaciones que se consideran lo suficientemente
importantes para dar puntaje en primera instancia: \begin{itemize} \item Padre
\item Madre \item Cónyuge \item Hijo \end{itemize}

Se hace la distinción entre un padre y una madre para tomar en cuenta la
posibilidad de que una persona sea \emph{natural}. Así mismo se usan las
relaciones $\textit{padre}\rightarrow\textit{hijo}$ e
$\textit{hijo}\rightarrow\textit{padre}$ ya que como la relación padre/hijo es
unidireccional puede ser prudente investigar ambas direcciones para asegurar
que el árbol resultante sea lo suficientemente coherente.
%%TODO: Gráfico explicando saltos

Después de calcular todos los puntajes entre dos personas se usa un controlador
difuso para decidir si, en base a los puntajes de grafo ambas personas merecen
ser llamadas similares o no. Se usa una variable \textit{fuzzy} por puntaje,
siendo sus funciones de membresía los calificadores de ``cerca'' y ``lejos''
dependiendo de cuantos saltos hayan sido necesarios para pasar de un pariente a
otro.

Las reglas que gobiernan al controlador corresponden a casos que apelan al
``sentido común'' de como deben ser las relaciones en una familia. Por ejemplo:
si el puntaje de ambos padres está calificado como ``cerca'' entonces se
considera más probable que los individuos sean similares. A partir del
resultado de combinar las reglas se decide si la relación entre ambos tiene
sentido o no de acuerdo al grafo, terminando en la elección de mantener o
eliminar el nexo entre ambos. 

Algunos de los resultados de las reglas pueden ser calificados como
``ambiguos'' en el sentido que no necesariamente se sabe \textit{a priori} si son
considerables como evidencia a favor o en contra, pero que si se intuye que
pueden tener efecto. El genealogista podrá, por lo tanto, seleccionar si
considera aquellas reglas como indicativas para mantener la unión o de
separarla.

%%TODO: Gráfico de variable común

\begin{table}[!htpb]
    \centering
    \caption{Reglas de grafo}
    \label{tab:reglas_grafo}
    \small
    \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
    \toprule
    Regla & Resultado \\\toprule
    \textit{Padre[Cerca] Y Madre[Cerca]} & \textit{Decision[Conservar]}\\
    \textit{Padre[Lejos] O Madre[Lejos]} & \textit{Decision[Rechazar]}\\
    \textit{Hijo[Cerca] Y Cónyuge[Cerca]} & \textit{Decision[Conservar]}\\
    \textit{Hijo[Lejos] Y Padre[Cerca] Y Madre[Cerca]} & \textit{Decision[Conservar]}\\
    \textit{(Padre[Cerca] Y Madre[Lejos]) O (Madre[Cerca] Y Padre[Lejos])} & \textit{Decision[Default]}\\
    \textit{Hijo[Lejos] Y Cónyuge[Lejos] Y NO Padre[Cerca] Y NO Madre[Cerca]} & \textit{Decision[Rechazar]}\\
    \textit{(NO Hijo[Cerca] O NO Cónyuge[Cerca]) Y (Padre[Cerca] Y Madre[Cerca])} & \textit{Decision[Conservar]}\\
    \textit{(Hijo[Lejos] Y Cónyuge[Cerca]) O (Hijo[Cerca] Y Cónyuge[Lejos])} & \textit{Decision[Default]} \\
    \textit{Cónyuge[Cerca]} & \textit{Decision[Conservar]}\\
    \textit{Hijo[Cerca]} & \textit{Decision[Conservar]}\\
    \textit{Cónyuge[Lejos]} & \textit{Decision[Conservar]}\\\bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[!htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{diseno_solucion/grafo_var.png}
    \caption{Variable difusa de padre. Las otras variables tienen la misma forma.}
    \label{fig:diseno_solucion/grafo_var}
\end{figure}

\section{Visualizaciones}

%%TODO: Poner imágenes de las visualizaciones

Para que la herramienta creada sea de uso para un genealogista es necesario mostrar la
información generada en una forma relativamente fácil de analizar. Para este fin
se escogieron tres estilos de visualización que sirven para determinar si los resultados
son útiles para los fines del usuario.

\subsection{Árbol Genealógico}%
\label{sub:arbol_genealogico}

Para fines de comprender el legado genealógico de una o varias personas, una de
las herramientas más usadas es el árbol
genealógico~\cite{perez_porto_definicion_2011}. Permite ver las relaciones de
ascendencia y descendencia de una persona (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/interfaz1}).

Si bien existen diversos formatos para mostrar la información de la genealogía
de una persona~\cite{ball_visualizing_2017}\cite{keller_family_nodate}, se
decidió por usar el método que está por defecto en \verb|vis.js| para
visualización de grafos jerárquicos.

Para decidir que árbol mostrar se escogen expresiones regulares para nombre y 
apellidos y se ven cuales de los nodos resultados calzan. Luego se obtiene el subgrafo
al que pertenecen respetando la cantidad de saltos de relaciones de padre que 
se determinaron con antelación. De esta forma se tiene un árbol genealógico centrado en
el o los resultados buscados, con una cantidad de antecesores y sucesores predefinidos.

\subsection{Búsqueda de Parientes}%
\label{sub:busqueda_de_parientes}

Una de las preguntas que son de interés para un genealogista es "¿Estas dos
personas son parientes?". Para resolverla se usó el algoritmo de camino más
corto que viene por defecto en \textit{Neo4j}. La idea es que si, mediante
relaciones de \textit{padre/hijo}, se logra encontrar un camino entre dos
personas es porque tienen algún pariente en común. De esta forma se pueden
confirmar si dos individuos son primos, por ejemplo, o si hay algún otro tipo
de consanguinidad que pueda generar un impedimento en un matrimonio (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/interfaz2}).

\subsection{Particiones}%
\label{sub:particiones}

Cada persona dentro de un árbol es en realidad una colección de nodos \textit{Persona} que están
unidas por relaciones de similitud y que, mediante detección de comunidades se determinan que
se tratan de la misma persona. Para poder diagnosticar problemas en dicha union se hace necesario
ver como son los \textit{links} entre los registros dentro de la partición.

La visualización consiste en mostrar todos los nodos que conforman a la partición escogida dentro de un
árbol de interés junto con sus relaciones de similitud. De esta forma se puede confirmar que
se unieron dos personas que no deberían haber sido unidas bajo el criterio del usuario, y por lo tanto
hay que cambiar parámetros (ver Figura~\ref{fig:diseno_solucion/interfaz3}).

\begin{figure}[!htpb]
    \centering
    \begin{subfigure}[!htpb]{0.6\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/interfaz1.png}
        \caption{Árbol genealógico}
        \label{fig:diseno_solucion/interfaz1}
    \end{subfigure}   
    \\
    \begin{subfigure}[!htpb]{0.3\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/interfaz2.png}
        \caption{Camino más corto}
        \label{fig:diseno_solucion/interfaz2}
    \end{subfigure}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
    \centering
    \ContinuedFloat
    \begin{subfigure}[!htpb]{0.6\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{diseno_solucion/interfaz3.png}
        \caption{Particiones}
        \label{fig:diseno_solucion/interfaz3}
    \end{subfigure}
    \caption{Imágenes de las tres formas de visualizar información de los resultados.}
    \label{fig:visualizacion}
\end{figure}


















